\documentclass[letter]{article}
\usepackage{bstr}

\fancyhead[L]{MA 3101 - Elementos del Álgebra}
\fancyhead[R]{Otoño 2012}
\fancyfoot[C]{}

\title{Auxiliar 11}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\subsection*{P1}

Por TFEMFGSDIP $k\cong\zent_{d_1}\times\dots\times\zent_{d_i}$ con
$d_1\mid d_i$ y $d_1\dots d_n=n=|k|$. Supongamos que $d_i<n$. Sea
$p(x)=x^{d_i}-1$. Como el orden de los elementos de $k$, entonces
$p(a)=0, \forall a\in k$, pero un polinomio en un cuerpo no puede tener
más raíces que su grado $\rightarrow\leftarrow$. Por lo tanto $d_i=n$,
es decir, $k\cong\zent_n$.

Como $K\mid k$ es finita, entonces $K$ es cuerpo finito. Entonces
$(K^{x},\cdot)$ es cíclico, digamos $K=\cyc{a}$. entonces $K=k(a)$.

\subsection*{P2}

Tenemos que $k\subseteq k(a^2)\subseteq k(a)$. Entonces
$[k(a):k]=[k(a):k(a^2)][k(a^2):k]$. Demostremos que $[k(a):k(a^2]\leq 2$
(y como no puede ser 2 por paridad, entonces sería 1).

Sea $p(x)=x^-a^2=(x+a)(x-a)\in k(a^2)[x]$. Entonces $k(a)$ es
\textit{cdd} de $p(x)$. Luego, $[k(a):k(a^2)]\leq deg(p(x))=2$.

\subsection*{P3}

Sea $F=\{a\in\ccomp| a\text{ es algebraico}\}=\{a\in\ccomp|\exists
p(x)\in\qrac[x]: p(a)=0\}$. Entonces,
\[F=\bigcup_{p(x)\in\qrac[x]}\{a\in\ccomp|p(a)=0\}\]
Luego $F$ es numerable.

\subsection*{P4}
\subsubsection*{a)}
Sea $p$ la característica de $K$. Tenemos que $p$ es finito y primo. Sea
$a\in K$, entonces $\underbrace{a+\dots+a}_{p\text{
veces}}=\underbrace{(1+\dots+1)}_{p\text{ veces}}a=0$. Entonces
$(K,+)$ es $p$-grupo, por lo que $|K|=p^n$.

\subsubsection*{b)}

$|K|=p^n$ con $p$ la característica de $K$. Sea $\varphi\colon\zent_p\to
K$ tal que $[a]\mapsto\varphi([a])=\underbrace{1+\dots+1}_{a\text{
veces}}$. Veamos que está bien definida:

Si $[a_1]=[a_2]$, entonces $a_1+kp=a_2$. Luego

\[\varphi([a_1])=a_1\cdot1=a_1\cdot1+kp\cdot1=(a_1+kp)\cdot1=\varphi([a_2])\]

Ahora veamos que es morfismo:

\begin{itemize}
  \item
    $\varphi([a_1]+[a_2])=(a_1+a_2)\cdot1=a_1\cdot1+a_2\cdot1=\varphi([a_1])+\varphi([a_2])$
  \item $\varphi([a_1][a_2])=a_1a_2\cdot1=a_1\cdot1\cdot
    a_2\cdot1=\varphi([a_1])\varphi([a_2])$
  \item $\varphi([1])=1\cdot1=1$
\end{itemize}

Como $\varphi$ es inyectiva (pues es morfismo desde un cuerpo), entonces
$Im(\varphi)\cong\zent_p$.

Sea $P=\displaystyle\bigcap_{F\subseteq K,\text{cuerpo}}F$ el cuerpo primo de $K$
($P$ se dice cuerpo primo si $k\subseteq P$, $k$ cuerpo implica que
$k=P$). Tenemos que $Im(\varphi)=P$.

\subsubsection*{c)}

$\zent_p[x]$ es un DIP (infinito) de característica $p$. Entonces
$\mathcal{Q}(\zent_p[x])$ es un cuerpo infinito de característica $p$.
\end{document}

